% @Difficulté 2/3
% @Mathalea uuid=ef897&id=2F10-4&n=1&d=10&s=3
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% Theme Fonctions
% SousTheme Fonctions affines
%@Titre Expression d'une fonction affine par le calcul
\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
Déterminer, en détaillant les calculs, l'expression algébrique de la fonction affine $f$ dont la représentation  graphique $\mathscr{C_f}$ passe par les points $A(1;-5)$ et $B(4;20)$.
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{minipage}[t]{\linewidth}$f$ est une fonction affine, elle a donc une expression de la forme  $f(x)=ax+b$ avec $a$ et $b$ des nombres réels.\\
                          Comme $A(1;-5)\in \mathscr{C_f}$, on a  $f(1)=-5$  et comme $B(4;20)\in \mathscr{C_f}$, on a $f(4)=20$ \\D'après le cours, on sait que pour $u\neq v$, $a=\dfrac{f(u)-f(v)}{u-v}$ \\Avec $u=1$ et  $v=4$, on obtient  :  $a=\dfrac{f(1)-f(4)}{1-4}=\dfrac{-5-20}{1-4}=\dfrac{-25}{-3}$.\\D'où $a=\dfrac{25}{3}$.\\On en déduit que la fonction $f$ s'écrit sous la forme :    $f(x)=\dfrac{25}{3}x +b.$\\\textbf{Remarque : }On obtient $b$ en utilisant (au choix)   une des deux données de l'énoncé, par exemple $f(1)=-5$.\\Comme $f(x)=\dfrac{25}{3}x +b$, alors $f(1)=\dfrac{25}{3}\times 1+b=\dfrac{25}{3}+b$. On en déduit :

\begin{center}
$\begin{aligned}f(1)=-5&\iff \dfrac{25}{3}+b=-5\\&\iff b=-5 -\dfrac{25}{3}\\&\iff b=-\dfrac{40}{3}\\\end{aligned}$
\end{center}

Ainsi, $f(x)=\dfrac{25}{3}x-\dfrac{40}{3}$.\end{minipage}
\end{Solution}


\begin{Indice}
Comment déterminer le coefficient directeur d'une fonction affine lorsque l'on connaît deux images ? 

Pour déterminer l'ordonnée à l'origine, il peut être utile de résoudre une équation  ...
\end{Indice}


\begin{Reponse}
On obtient $f(x)=\dfrac{25}{3}x-\dfrac{40}{3}$.
\end{Reponse}